\everymath{\displaystyle}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%           main body
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%-----------------------------------
%	TITLE PAGE
%-----------------------------------

\title[第十章\\
函数项级数]{\texorpdfstring{\LARGE \bfseries 第十章\quad 函数项级数}{第十章 函数项级数}} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page
\author[\smaller \S 10.2\\
一致收敛级数的判别和性质] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, maybe shorthand to save space
{\Large \bfseries \S 10.2 一致收敛级数的判别和性质}
% \author{Singular Value Decomposition} % Your name
% \date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\date{}

%------------------------------------------------

\begin{document}

%------------------------------------------------

\begin{frame}

\titlepage % Print the title page as the first slide

\end{frame}

%-----------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%-----------------------------------

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{绪言}

我们已有的基于``距离'', 或是基于数列的极限的函数项级数的一致收敛性的判别方法, 都首先需要将函数项级数的和函数或者函数列的极限函数求出来. 这对于仅仅需要判断一致收敛性的情况来说, 是不必要的, 而且在某些情况下甚至是不可行的. 于是我们需要一些不需要求出和函数或者极限函数的表达式, 就可以判断一致收敛性的判别方法. 这一节我们将介绍一些这样的判别方法.

\pause
\vspace{1em}

我们已经介绍过这样一种基本的方法了:

\begin{thm}[Cauchy 收敛原理]
函数项级数 $\displaystyle \sum_{n=0}^\infty u_n(x)$ 在 $D$ 上一致收敛的充分必要条件是: 对任意 $\varepsilon > 0,$ 存在只与 $\varepsilon$ 有关的正整数 $N(\varepsilon)$, 使得当 $m > n \geqslant N(\varepsilon)$ 时, 对任意 $x \in D,$ 都有
\begin{equation*}
\left| \sum_{k=n+1}^m u_k(x) \right| = \left| u_{n+1}(x) + u_{n+2}(x) + \cdots + u_m(x) \right| < \varepsilon.
\end{equation*}
\end{thm}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{绪言}

\begin{remark}
\begin{itemize}
\item 相应地, 函数列 $\{S_n(x)\}$ 在 $D$ 上一致收敛的 Cauchy 收敛原理是: 对任意 $\varepsilon > 0,$ 存在只与 $\varepsilon$ 有关的正整数 $N(\varepsilon)$, 使得当 $m > n \geqslant N(\varepsilon)$ 时, 对任意 $x \in D,$ 都有 $S_m(x) - S_n(x) < \varepsilon.$
\item Cauchy 收敛原理对一般的完备的度量空间中元素的序列 (族) 的收敛性判别同样适用.
\end{itemize}
\end{remark}

\pause
\vspace{1em}

Cauchy 收敛原理虽然是函数项级数一致收敛性的一个充分必要条件, 但是在实际应用中, 由于需要对任意 $m > n \geqslant N(\varepsilon)$ 和任意 $x \in D$ 都满足的条件进行验证, 因此使用起来非常麻烦. 下面我们将介绍一些更为实用的判别方法.

\end{frame}

%------------------------------------------------

\section{一致收敛的判别}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Weierstraß 判别法}

类似于正项级数的比较判别法, 函数项级数也有类似的判别方法, 最简单的情况就是被比较的函数项级数是一个正项级数, 这就是所谓的 Weierstraß 判别法:

\begin{thm}[Weierstraß 判别法]
设 $\{u_n(x)\}$ 是定义在 $D$ 上的函数列, $\{a_n\}$ 是正数列, 满足 $|u_n(x)| \leqslant a_n$ 对任意 $n \in \mathbb{N}$ 和 $x \in D$ 都成立. 如果正项级数 $\displaystyle \sum_{n=0}^\infty a_n$ 收敛, 那么函数项级数 $\displaystyle \sum_{n=0}^\infty u_n(x)$ 在 $D$ 上一致收敛.
\end{thm}

\pause
\vspace{1em}

\begin{eg}
设数项级数 $\sum_{n=1}^\infty a_n$ 绝对收敛, 那么由 Weierstraß 判别法, 函数项级数
\[
\sum_{n=1}^\infty a_n \sin (n x), ~~ \sum_{n=1}^\infty a_n \cos (n x)
\]
在 $\mathbb{R}$ 上一致收敛.
\pause
例如, $a_n = \frac{1}{n^s}, s > 1;$ $a_n = \frac{(-1)^{n+1}}{n^2 + 1}$ 等等.
\end{eg}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\section{一致收敛函数的分析性质}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{待写}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\section{处处不可导的连续函数}

%------------------------------------------------

\begin{frame}

\begin{itemize}[<+->]
\item Weierstraß:
\[f(x) = \sum_{n=0}^\infty a^n \cos(b^n\pi x), ~~ 0 < a < 1, ~ b ~ \text{奇数}, ~ ab > 1 + \frac{3}{2}\pi.\]
\item van der Waerden:
\[f(x) = \sum_{n=0}^\infty \dfrac{\varphi(10^n x)}{10^n}, ~~ \varphi(x) = \operatorname{dist}(x, \mathbb{Z}) = \min_{z \in \mathbb{Z}} | x - z |.\]
\item Takagi:
\[f(x) = \sum_{n=0}^\infty \dfrac{\varphi({\color{red}2}^n x)}{{\color{red}2}^n}.\]
\end{itemize}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Generalized van der Waerden - Takagi 函数}

将 van der Waerden 定义的函数与 Takagi 定义的函数一般化, 得到所谓的 Generalized van der Waerden - Takagi (GWT) 函数:
\[f(x) = \sum_{n=0}^\infty a^n \varphi(b^n x), ~~ 0 < a < 1, b \in \mathbb{N}, ab \geqslant 1.\]

\pause

该函数满足如下性质:
\begin{itemize}
\item 性质一: 若 $0 < a < 1,$ 那么 $\displaystyle f(x) = \sum_{n=0}^\infty a^n \varphi(b^n x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上一致收敛.
\item 性质二: 若 $0 < a < 1, b \in \mathbb{N}, ab \geqslant 1,$ 则 $\displaystyle f(x) = \sum_{n=0}^\infty a^n \varphi(b^n x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上处处不可导.
\end{itemize}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{GWT 函数连续性}

性质一的证明: 由于 $0 \leqslant \varphi(x) \leqslant 1/2,$
所以 $0 \leqslant a^n \varphi(b^n x) \leqslant a^n/2.$ 由于正项级数 $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty} a^n$ 收敛,
于是由 Weierstraß 判别法, 函数项级数 $\displaystyle \sum_{n=0}^{\infty} a^n \varphi(b^n x)$ 一致收敛. \qed

\pause
\vspace{1em}

由一致收敛函数项级数的连续性定理, 性质一有如下的直接推论:

\begin{cor}
若 $0 < a < 1,$ 那么 $\displaystyle f(x) = \sum_{n=0}^\infty a^n \varphi(b^n x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上连续.
\end{cor}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{GWT 函数处处不可导}

性质二的证明需要用到如下引理:

\begin{lem}
设 $g(x)$ 为定义在 $\mathbb{R}$ 上函数, 若 $g(x)$ 在某点 $x_0$ 处可导, 导数值等于 $A,$ 那么对于任意的序列 $u_n, v_n,$ 若满足 $u_n \leqslant x_0 \leqslant v_n,$ 且 $\displaystyle \lim_{n\to\infty} u_n = \lim_{n\to\infty} v_n = x_0,$ 那么必有 $\displaystyle \lim_{n\to\infty} \dfrac{g(u_n) - g(v_n)}{u_n - v_n} = A.$
\end{lem}

\pause

证明: 记 $h_{1,n} = x_0 - u_n,$ $h_{2,n} = v_n - x_0,$ 那么 $h_{1,n}, h_{2,n} \geqslant 0$ 且 $h_{1,n} \to 0,$ $h_{2,n} \to 0.$ 由于 $g(x)$ 在点 $x_0$ 处可导, 所以在 $x_0$ 附近有
\begin{equation*}
g(x) = g(x_0) + A (x - x_0) + o(|x - x_0|),
\end{equation*}
那么
\begin{align*}
\lim_{n\to\infty} \dfrac{g(u_n) - g(v_n)}{u_n - v_n} & = \lim_{n\to\infty} \dfrac{A (h_{1,n} + h_{2,n}) + o(h_{1,n}) + o(h_{1,n})}{h_{1,n} + h_{2,n}} \\
& = A + \lim_{n\to\infty} \dfrac{o(h_{1,n}) + o(h_{1,n})}{h_{1,n} + h_{2,n}} \\
& = A + 0 = A.
\end{align*}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{GWT 函数处处不可导}

由于 $\varphi(x)$ 是周期为 $1$ 的函数, 所以 $f$ 也以 $1$ 为周期, 所以只要对任意 $x \in [0, 1)$ 证明 $f$ 在 $x$ 处不可导即可. 由引理, 希望可以选取序列 $u_n \rightarrow x \leftarrow v_n,$ 使得
\begin{equation*}
\dfrac{f(u_n) - f(v_n)}{u_n - v_n}
= \dfrac{\sum\limits_{m=0}^{\infty} a^m (\varphi(b^m u_n) - \varphi(b^m v_n))}{u_n - v_n}
\end{equation*}
发散.

\pause
\vspace{1em}

由于 $2 b^n x$ 是非负实数, 所以存在非负整数 $k_n,$ 使得 $k_n \leqslant 2 b^n x < k_n + 1,$ 即
\begin{equation*}
\dfrac{k_n}{2 b^n} \leqslant x < \dfrac{k_n + 1}{2 b^n}.
\end{equation*}
取 $u_n = \dfrac{k_n}{2 b^n}, v_n = \dfrac{k_n + 1}{2 b^n}.$ 对于和式 $\displaystyle \sum\limits_{m=0}^{\infty} a^m (\varphi(b^m u_n) - \varphi(b^m v_n)),$ 分为 $0 \leqslant m < n$ 以及 $m \geqslant n$ 两部分讨论.

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{GWT 函数处处不可导}

$1^{\circ}$ 当 $0 \leqslant m < n$ 时, 由于
\begin{equation*}
b^m u_n = \dfrac{k_n}{2} \cdot \dfrac{1}{b^{n-m}}, ~~ b^m v_n = \dfrac{k_n + 1}{2} \cdot \dfrac{1}{b^{n-m}},
\end{equation*}
从而存在非负整数 $z \in \mathbb{Z}_{\geqslant 0},$ 使得 $b^m u_n, b^m v_n$ 同时属于 $[z, z+1/2]$ 或 $[z+1/2, z+1],$ 那么
\begin{equation*}
\varphi(b^m u_n) - \varphi(b^m v_n) = \pm (b^m u_n - b^m v_n) = \pm \dfrac{1}{2 b^{n-m}},
\end{equation*}
从而有
\begin{equation*}
\dfrac{a^m (\varphi(b^m u_n) - \varphi(b^m v_n))}{u_n - v_n}
= \pm a^m \dfrac{1}{2 b^{n-m}} \left/ \left( \dfrac{1}{2 b^n}\right) \right.
= \pm (ab)^m.
\end{equation*}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{GWT 函数处处不可导}

$2^{\circ}$ 当 $m \geqslant n$ 时, 有
\begin{equation*}
b^m u_n = \dfrac{b^{m-n} \cdot k_n}{2}, ~~ b^m v_n = \dfrac{b^{m-n} \cdot (k_n+1)}{2}.
\end{equation*}
由于 $b$ 为偶数, 若 $m > n,$ 则 $b^m u_n, b^m v_n$ 都是整数;
若 $m = n,$ 则 $b^m u_n = \dfrac{k_n}{2}, b^m v_n = \dfrac{k_n + 1}{2}$ 其中一个为整数,
另一个为半整数 (即 $\dfrac{1}{2} +$ 整数). 于是
\begin{equation*}
\dfrac{a^m (\varphi(b^m u_n) - \varphi(b^m v_n))}{u_n - v_n}
= \begin{cases}
    0, & \text{当 } m > n \text{ 时}, \\
    \dfrac{\pm a^m / 2}{1 / (2 b^{m})} = \pm (ab)^m, & \text{当 } m = n \text{ 时}.
\end{cases}
\end{equation*}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{GWT 函数处处不可导}

综合 $1^{\circ}$ 和 $2^{\circ}$ 有
\begin{equation*}
\dfrac{f(u_n) - f(v_n)}{u_n - v_n}
= \dfrac{\sum\limits_{m=0}^{\infty} a^m (\varphi(b^m u_n) - \varphi(b^m v_n))}{u_n - v_n}
= \sum\limits_{m=1}^n \left( \pm (ab)^m \right).
\end{equation*}
由于 $ab \geqslant 1,$ 所以 $\displaystyle \lim\limits_{n\to\infty} \sum\limits_{m=1}^n \left( \pm (ab)^m \right) = \sum\limits_{m=1}^{\infty} \left( \pm (ab)^m \right)$ 发散. 于是, 由引理知 Generalized van der Waerden - Takagi 函数处处不可导.

\end{frame}

%------------------------------------------------

\end{document}
