\everymath{\displaystyle}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%           main body
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%-----------------------------------
%	TITLE PAGE
%-----------------------------------

\title[第十章\\
函数项级数]{\texorpdfstring{\LARGE \bfseries 第十章\quad 函数项级数}{第十章 函数项级数}} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page
\author[\smaller \S 10.5\\
多项式逼近] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, maybe shorthand to save space
{\Large \bfseries \S 10.5 用多项式逼近连续函数}
% \author{Singular Value Decomposition} % Your name
% \date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\date{}

%------------------------------------------------

\begin{document}

%------------------------------------------------

\begin{frame}

\titlepage % Print the title page as the first slide

\end{frame}

%-----------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%-----------------------------------

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{引论}

目的: 用尽可能“简单的”函数来\alert{近似}“复杂函数”

\pause
\vspace{1em}

\begin{block}{问题}
\pause
\begin{itemize}
\item 有哪些函数足够简单? \pause ~ $\rightsquigarrow$ ~ 多项式, 三角函数, $\dots$
\pause
\item \alert{近似}如何定义? \pause ~ $\rightsquigarrow$ ~ 需要定义某种“距离”
\item 是不是任何“复杂函数”都能被“简单函数”近似?
\end{itemize}
\end{block}

\pause
\vspace{1em}

\begin{Def}[多项式一致逼近]
设函数 $f(x)$ 定义在 $[a, b]$ 上, 若存在多项式序列 $\{ P_n(x) \}$ 在 $[a, b]$ 上一致收敛于 $f(x),$ 则称 $f(x)$ 在 $[a, b]$ 上可用多项式一致逼近.
\end{Def}

以上定义也可以说是我们的目的.

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{多项式一致逼近}

关于用多项式逼近函数, 我们首先想到的是上一节讲的 (解析) 函数的幂级数展开的前 $n$ 项和构成的多项式序列
\[f(x) = \sum_{n=0}^\infty a_n (x - x_0)^n, ~~ P_n(x) = \sum_{k=0}^n a_k (x - x_0)^k.\]

\pause
\vspace{1em}

但是这个形式的多项式逼近有缺陷:
\begin{itemize}
\item 对函数本身要求较高 (解析);
\item 多项式列形式比较特殊, 灵活性差:
\[P_n(x) - P_{n-1}(x) = a_n (x - x_0)^n.\]
\end{itemize}
我们需要跳出幂级数 (前 $n$ 项和) 进行思考.

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Weierstraß 第一逼近定理}

\alert{问题}: 是所有函数都能用多项式一致逼近吗?

\pause
\vspace{1em}

对于这个问题, 我们暂时不给出完整的回答, 但是对于一类特殊的函数, \alert{连续函数}, 我们可以给出肯定的回答.

\pause

\begin{thm}[Weierstraß 第一逼近定理]
设 $f(x) \in C[a, b],$ 则 $\forall~\varepsilon > 0,$ 存在多项式 $P(x)$ 使得 $\forall~x\in [a, b],$ 有 $|P(x) - f(x)| < \varepsilon.$
\end{thm}

\pause

等价地来说, 就是有
\[
d(P, f) := \sup_{x\in[a,b]}|P(x) - f(x)| < \varepsilon.
\]

\pause

Weierstraß 第一逼近定理的重要性在于, 它是 $L^p$ 空间可分性证明的重要组成部分.

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{正线性算子}

Weierstraß 第一逼近定理的证明需要一些预备知识与定理, 我们先来引入一些概念.

\pause

\begin{Def}
称映射 $L: C[a,b] \rightarrow C[a,b]$ 为线性算子, 若 $\forall ~ f, g \in C[a,b],$ 以及 $\forall ~ \alpha, \beta \in \mathbb{R},$ 有
\[L(\alpha f + \beta g) = \alpha L(f) + \beta L(g).\]
称线性算子 $L$ 为正算子, 若对任意非负函数 $f \in C[a, b]$ (简记为 $f \geqslant 0$), $L(f)$ 也是非负函数; 称线性算子 $L$ 为多项式算子, 若对任意 $f \in C[a, b],$ $L(f)$ 为多项式.
\end{Def}

\pause

\begin{eg}
\begin{enumerate}
\item Fourier 级数部分和 $\displaystyle f \mapsto \dfrac{1}{\pi}\int_{-\pi}^{\pi} f(x+t) \dfrac{\sin(n+\frac{1}{2})t}{2\sin\frac{t}{2}} ~ \mathrm{d} t.$
\item Bernstein 多项式 $\displaystyle f \mapsto B_n(f; x) = \sum_{k=0}^{n} f ( \frac{k}{n} ) C_n^k x^k (1-x)^{n-k}.$
\end{enumerate}
\end{eg}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Korovkin 定理}

\begin{thm}[Korovkin]
设 $\{ L_n \}$ 为 $C[a,b]$ 上一列正线性算子, 且 $\forall ~ i \in \{0, 1, 2\}$ 有 $L_n(\alpha_i; x) \xRightarrow{[a,b]} \alpha_i,$ 其中 $\alpha_i(t) = t^i$ 为单项式. 那么 $\forall ~ f \in C[a,b],$ $L_n(f; x) \xRightarrow{[a,b]} f(x).$
\end{thm}

Korovkin 定理的重要之处在于, 若希望验证 $L_n(f; x) \xRightarrow{[a,b]} f(x)$ 对所有连续函数 $f$ 成立, 只需要对最简单的三个单项式进行验证即可.

\pause
\vspace{1em}

Korovkin 定理的一个直接推论是

\begin{cor}[Bernstein 定理]
$\forall ~ f \in C[0,1], \forall ~ n \in \mathbb{N},$ Bernstein 多项式
\[B_n(f; x) = \sum_{k=0}^{n} f ( \frac{k}{n} ) C_n^k x^k (1-x)^{n-k} \xRightarrow{[0,1]} f(x).\]
\end{cor}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Bernstein 定理的证明}

只需要对单项式 $\alpha_0(t) = 1, \alpha_1(t) = t, \alpha_2(t) = t^2$ 验证即可.

\pause

{\smaller[1]
\begin{flalign*}
B_n(\alpha_0; x) & = \sum_{k=0}^{n} C_n^k x^k (1-x)^{n-k} = (x + 1 - x)^n = 1;
\end{flalign*}
\pause
\begin{flalign*}
B_n(\alpha_1; x) & = \sum_{k=0}^{n} \frac{k}{n} C_n^k x^k (1-x)^{n-k} = \sum_{k=0}^{n} \frac{k}{n} \cdot \frac{n!}{k!\cdot(n-k)!} x^k (1-x)^{n-k} \\
& = \sum_{k=1}^{n} \frac{(n-1)!}{(k-1)!\cdot(n-k)!} x^k (1-x)^{n-k} = x (x + 1 - x)^{n-1} = x;
\end{flalign*}
\pause
\begin{flalign*}
B_n(\alpha_2; x) & = \sum_{k=0}^{n} \frac{k^2}{n^2} C_n^k x^k (1-x)^{n-k} = \sum_{k=1}^{n} \frac{k-1+1}{n} C_{n-1}^{k-1} x^k (1-x)^{n-k} \\
& = \sum_{k=2}^{n} \frac{n-1}{n} C_{n-2}^{k-2} x^k (1-x)^{n-k} + \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{n} C_{n-1}^{k-1} x^k (1-x)^{n-k} \\
& = \frac{n-1}{n}x^2 + \frac{1}{n}x = x^2 + \frac{x(1-x)}{n} \xRightarrow{[0,1]} x^2.
\end{flalign*}
}

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Weierstraß 第一逼近定理的证明}

令 $g(z) = f((b-a)z + a,$ 那么 $g \in C[0, 1],$ 那么由 Bernstein 定理有
\begin{equation*}
\widetilde{P}_n (z) := B_n(g; z) \xRightarrow{[0,1]} g(z).
\end{equation*}
于是
\begin{equation*}
P_n(x) := \widetilde{P}_n (\frac{x-a}{b-a}) \xRightarrow{[a,b]} g (\frac{x-a}{b-a}) = f(x).
\end{equation*}

\pause

那么, Weierstraß 第一逼近定理的证明只差证明 Korovkin 定理了.

\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Korovkin 定理的证明}

由于 $f \in C[a,b]$ 为闭区间 $[a, b]$ 上连续函数, 从而一致连续, 即 $\forall ~ \varepsilon > 0,$ $\exists \delta > 0,$ 使得对任意 $x, t \in [a,b],$ 只要 $|x - t| < \delta,$ 就有 $|f(x) - f(t)| < \varepsilon.$ 令 $M > 0$ 为 $f$ 的一个界, 即 $\forall ~ x \in [a,b],$

\end{frame}

%------------------------------------------------

\end{document}
